---
# meta description
title: "Webseite von Roy Meissner"
description: "Eine Webseite, die Informationen zur Person Roy Meissner liefert"
draft: false
includeHeader: true
---

{{< services title="Meine 3 Säulen" subtitle="Oder **Wer bin ich?**" beneath="Im Folgenden geht es um meine Person als Informatiker und Wissenschaftler. Mehr zu Themen meiner Freiberuflichkeit finden Sie [hier](./freelancer).">}}
	{{< serviceItem image="nerd.png" imgAlt="Die Zeichnung eines Informatikers, der am PC sitzt" title="Informatiker" text="Als Informatiker (M.Sc.) kenne ich mich bei IT-Themen hervorragend aus und habe bisher im Bereich Full-Stack-Entwicklung, DevSecOps, E-Learning, Web-Entwicklung und Semantic Web gearbeitet. Mein [Portfolio](#portfolio) stellt sechs ausgewählte Themen genauer vor und verlinkt auf sowohl Demos, als auch Quellcode.">}}

	{{< serviceItem image="scientist.png" imgAlt="Die Zeichnung eines Wissenschaftlers, Kopf und Schultern" title="Wissenschaftler" text="Seit 2016 bin ich als Wissenschaftler an verschiedenen Instituten und in verschiedenen Forschungsprojekten tätig. Auf der aktuellen Seite erfahren Sie auch etwas zu mir als Wissenschaftler, ein genaueres Bild zeichnen aber meine [Veröffentlichungen](https://orcid.org/0000-0003-4193-8209) und Open-Source Entwicklungen auf [Gitlab](https://gitlab.com/rmeissn) und [Github](https://github.com/rmeissn/).">}}

	{{< serviceItem image="freelancer.png" imgAlt="Die Zeichnung eines Freiberuflers, Kopf und Schultern" title="Freiberufler" text="Als Freiberufler kann ich flexibel mit Unternehmen zusammenarbeiten und so meine Fachkenntnisse als Informatiker und Wissenschaftler in individuellen Projekten zum Einsatz bringen. Meine Tätigkeitsfelder - Analyse, Beratung, Programmierung und Service - werden [hier](./freelancer) genauer beschrieben.">}}
{{< /services >}}

{{< portfolio title="Portfolio" subtitle="Oder **Sechs Themen aus meinem Berufsleben**">}}
	{{< portfolioItem title="Web-Entwicklung" subtitle="Full Stack Anwendungsentwicklung" image="portfolio_web.jpg" imgAlt="Ein moderner Bildschirm, der eine angedeutete Webseite mit schwebenden, farbigen Elementen zeigt" modalTitle="Entwicklung von Web-Anwendungen" footerKeys="HTWK-App (2013-2017),EAs.LiT (2018-2022),Fachlandkarten-Tool (2019-2022)" footerValues="[Quellcode](https://github.com/HTWK-App),[Webseite](https://tech4comp.gitlab.io/eas.lit-ui/),[Webseite](https://tech4comp.gitlab.io/eas.lit-ui/dskg/)">}}
Schon während des Studiums habe ich mich, im Rahmen von Software-Praktika und dem [HTWK-App Projekt](https://github.com/HTWK-App), mit Web-Entwicklung beschäftigt - zu der Zeit noch mit HTML5, JQuery und Cordova. Gerade die Hochschul-App HTWK-App lag mir, erst als Projektleiter und später als führender Entwickler, sehr am Herzen. Nach meinem Studienabschluss konnte ich mein Wissen rund um Web-Entwicklung im Rahmen des [SlideWiki](https://slidewiki.org/) EU-Forschungsprojektes und seinem 40-köpfigen Team deutlich ausbauen, in dem ich als Full-Stack Entwickler [NodeJS](https://nodejs.org/en) Microservices und [React](https://react.dev/)/[Fluxible](https://github.com/aprilmintacpineda/react-fluxible) Frontends programmierte, deren Daten in einer [MongoDB](https://www.mongodb.com/) verwaltet wurden.

Neben kleineren Projekten, wie der Programmierung von Firmenwebsites, einem [WebRTC-basierten E-Learning Tool](https://core.ac.uk/reader/226135820) und der Integration von Semantic Web Komponenten, bin ich seit 2018 damit beschäftigt innovative E-Assessment und Domänenmodellierungs-Software zu entwickeln. Dabei bin ich technisch zu [Vue.js](https://vuejs.org/), semantischen Microservices und Graph-Datenbanken gewechselt und habe zusammen mit der bildungswissenschaftlichen Fakultät der Universität Leipzig [EAs.LiT](https://tech4comp.gitlab.io/eas.lit-ui/) und das [Fachlandkarten-Tool](https://tech4comp.gitlab.io/eas.lit-ui/dskg/) erschaffen.
	{{< /portfolioItem >}}

	{{< portfolioItem title="DevSecOps" subtitle="In Minuten sicher vom Papier zum Kunden" image="portfolio_planguages.jpg" imgAlt="Ein Serverschrank mit vielen blinkenden, bunten Lichtern" modalTitle="DevSecOps" footerKeys="CI-Pipelines auf,CD-Pipeline Beispiel" footerValues="[Gitlab](https://gitlab.com/Tech4Comp?filter=eas.lit),[CD-Pipeline](https://gitlab.com/Tech4Comp/eas.lit-ui/-/blob/master/.gitlab-ci.yml)">}}
Als Web-Native Entwickler nutze ich moderne Code-Verwaltungssysteme auf Git-Basis. Im Rahmen meiner Open-Source Projekte verwalte ich diese auf GitHub bzw. GitLab und nutze die dort angebotenen Continuous-Integration und Continuous-Deployment Pipelines ausgiebig, um Code-Änderung in Minuten vom Editor ins Web zu bringen. Das natürlich nur für sauber getesteten und fehlerfreien Code. In Forschungsprojekten kam darüber hinaus auch Jenkins und Travis-CI zum Einsatz.

Interesse an Computersicherheit bestand bei mir schon immer (siehe auch meine Lehrtätigkeit), weswegen Gedanken zur Sicherheit von Anwendungen und erarbeiteten Konzepten direkt in den Entwicklungsprozess einfließen (DevSecOps). Themen sind dabei bspw. Verschlüsselung, saubere Authentifizierung, Datenminimierung, aber auch Abwehr typischer Angriffskonzepte und der Einsatz gehärteter Infrastruktur. In diesem Zusammenhang nutze ich Continuous-Integration auch zur Suche nach CVEs und für Sicherheits-Audits.
	{{< /portfolioItem >}}

	{{< portfolioItem title="Agiles Projektmanagement" subtitle="Scrum, Kanban und Lean" image="portfolio_management.jpg" imgAlt="Ein runder Tisch, an dem 6 stilisierte Personen sitzen und über Papiere diskutieren. Angedeutete Formen von Präsentationen und Tabellen." modalTitle="Scrum, Kanban und Lean" footerKeys="Open-Source Projekt,Forschungsprojekt" footerValues="[HTWK-App](https://htwk-app.github.io/),[tech4comp](https://tech4comp.de)">}}
Scrum, Kanban und Lean-Development sind moderne Verfahren, wie Software entwickelt werden kann und bieten Methoden zum effizienten Vorgehen in Software-Projekten. Während meines Grundstudiums konnte ich derartige Verfahren aus Entwicklersicht kennenlernen, wie bspw. im Rahmen einer Applikation zur automatisierten Prüfungsplanung und dem damit verbundenen 7-köpfigem Team. Später übernahm ich selbst kleine Projekte und arbeitete direkt mit Kunden zusammen - darunter Requirements Engineering und Expectation Management. Im Rahmen des Masterstudiums managte ich als Projektleiter ein Team aus 8 Personen und konnte in dieser Position viel über Scrum-basiertes Projektmanagement und Mitarbeiterführung lernen.

Meine Scrum-Kenntnisse baute ich im EU-Forschungsprojekt SlideWiki aus, das aus einem 40-köpfigem Team und mehreren Arbeitsgruppen bestand. Neben meiner eigenen Arbeit im Team, die über Jira & Confluence organisiert wurde, übernahm ich auch selbst die Leitung über Teilprojekte und versetzte mich in die Rolle eines Scrum-Masters. Im darauf folgenden tech4comp(KI) Forschungsprojekt (35 Personen) nahm ich aktiv an einer Mischung aus Kanban und Lean-Development teil und leitete auch hier Mitarbeiter*innen an.
	{{< /portfolioItem >}}

	{{< portfolioItem title="Software as a Service" subtitle="Einrichtung, Betrieb & Wartung" image="portfolio_linux.jpg" imgAlt="Ein angedeuteter Tower-PC, mit angeschlossenen bunten Formen, die aufeinander gesteckt wurden." modalTitle="Bereitstellung und Betrieb von Software" footerKeys="Webseite,Team-Lösung" footerValues="[tech4comp](https://tech4comp.de),[Nextcloud](https://cloud.tech4comp.erzw.uni-leipzig.de/)">}}
Kein Projekt und kein Team kommt heute ohne eine gute Software-Infrastruktur aus. Schon früh begann ich mit Virtualisierung Software bereitzustellen und sprang zeitnah auf die aufkommende Containerisierng auf. Seitdem betreue ich mehrere (v)Server auf Linux-Basis (Ubuntu), die mit typischen Methoden gegen Angriffe gesichert werden und sich selbstständig aktuell halten. Container erlauben mir den Betrieb von Software in einer Sandbox, aus der ein ausbrechen nur schwer möglich ist und die sich zur effizienten Nutzung der geteilten Ressourcen eignen. Backups gehören genauso zum Konzept, wie selbsständig aktualisierende Software.

An Services stelle ich bereit und kümmere mich aktiv um: Nextcloud, Hedgedoc, verschiedene Wikis, Wordpress, KeyCloak, MQTT-Broker, Home-Assistant, Chat-Lösungen wie Rocket.Chat, DNS-Server und viele weitere. Die laufenden Instanzen sind dabei stets aktuell und gegen Ausfall gesichert.
	{{< /portfolioItem >}}

	{{< portfolioItem title="E-Learning" subtitle="Struktur im Lern- und Begleitprozess" image="portfolio_apps.jpg" imgAlt="Cartoon Stil. Eine Person sitzt in einem persönlichem Raum vor einem PC und lernt. Im Hintergrund ist ein Fenster nud ein Bücherregal" modalTitle="Struktur im Lern- und Begleitprozess" footerKeys="" footerValues="">}}
In zahlreichen Forschungsprojekten habe ich innovative E-Learning-Lösungen entwickelt, wie bspw. [SlideWiki Presentation Rooms](https://core.ac.uk/reader/226135820), das [E-Assessment Literacy Tool (EAs.LiT)](https://tech4comp.gitlab.io/eas.lit-ui/), das [Fachlandkarten-Tool](https://tech4comp.gitlab.io/eas.lit-ui/dskg/) und [ItemForge](https://gitlab.com/Tech4Comp/itemforge) - ein Lösung zur Assessment Item-Generierung auf Basis von Large Language Models (LLMs) und individuellen Materialien. Diese Lösungen zeichnen sich durch einzigartige Merkmale aus, die in kommerziellen Produkten nicht zu finden sind, und erhöhen die Qualität sowie die Effektivität der Lehre – sowohl digital als auch analog.

Seitdem ich als Dozent tätig bin, setze ich konsequent auf innovative Technologien, sowie eine Balance aus transmissivem und konstruktivistischem Lehreansatz, um den Lernerfolg meiner Studierenden zu steigern. Ich unterrichte häufig in hybriden Formaten und nutze dabei Plattformen wie GitHub, GitLab, Jupyter Notebooks und Learning-Management-Systeme. Dabei vermittle ich nicht nur Wissen, sondern fördere die aktive Konstruktion desselben durch die Studierenden, um theoretische Inhalte praxisnah zu vermitteln. Daneben ermutige ich Studierende neue Technologien kritisch zu erproben und in ihren Lernalltag zu integrieren, wie bspw. die Ende 2022 breit aufgekommenen Large Language Models.
	{{< /portfolioItem >}}

	{{< portfolioItem title="Lehre & Wissenschaft" subtitle="Gesellschaft voran bringen" image="portfolio_embed.jpg" imgAlt="Eine Gruppen von Personen sitzt vor einem Bildschirm, auf dem ein Dozent einen Sachverhalt erklärt." modalTitle="Gesellschaft voran bringen" footerKeys="Lehre an der,Publikationsliste" footerValues="[HTWK Leipzig](https://fdit.htwk-leipzig.de/fakultaet-dit/personen/),[ORCiD](https://orcid.org/0000-0003-4193-8209)" >}}
Nach meinem Abschluss übernahm ich einzelne Veranstaltung an der Universität Leipzig und vermittelte Informatik-Student\*innen Wissen im Bereich Software-Engineering. Mit dabei waren auch verschiedene Gast-Vorlesungen in angrenzenden Studienrichtung. Später begann ich als Gastdozent an der HTWK Leipzig IT-Sicherheit und Cybersecurity zu lehren, in denen ich die Freiheit zur Gestaltung der Kurse nutze und eigene Lehrkonzepte umsetzte. Vor allem in Seminaren sehe ich mich eher als Lernbegleiter und erarbeite gemeinsam mit Student\*innen Konzepte, Vorgehensweisen und Programme. Die Umsetzung erfolgt dabei häufig als Hybride-Veranstaltung und teils in Form reiner Online-Lehre.

Wissenschaftlich war ich bereits in mehreren Forschungsprojekten tätig und besitze eine [umfangreiche Liste](https://orcid.org/0000-0003-4193-8209) an eigenen Veröffentlichungen, jeweils vorgestellt auf internationalen Konferenzen und Parketten. Dabei übernahm ich nicht nur federführend die Präsentation von Forschungsergebnissen und Ausarbeitung derselben, sondern auch die Organisation verschiedener Sessions und Diskussionsleitung zu Fachthemen.
	{{< /portfolioItem >}}
{{< /portfolio >}}

{{< about title="Über Mich" subtitle="Oder **Woher komme ich?**" >}}
	{{< aboutItem title="2009 - 2015" subtitle="Informatik-Studium" image="about_university.jpg" imgAlt="Ein schlossartiges Universitätsgebäude" text="Nach einer umfassenden Recherche zu Studiengängen (darunter Archäologie, Physik, Lehramt für Naturwissenschaften und Informatik) habe ich an der HTWK Leipzig Informatik bis zum Master of Science studiert - das sogar mit Auszeichnung. An der HTWK habe ich so manches schräge Projekt gestemmt und u.a. die damalige HTWK-App entwickelt.">}}

	{{< aboutItem title="2013 - heute" subtitle="Saxophonistisches" image="about_music.jpg" imgAlt="Ein Saxophon auf einem Notenheft" text="Musik begeisterte mich, seitdem ich klein war. Vor allem die Stilrichtungen [Klezmer](//de.wikipedia.org/wiki/Klezmer), Jazz und Swing haben es mir angetan. Auf der Suche nach Unterricht bin ich [Dr. Frank Liebscher](http://www.frank-liebscher.de/) begegnet, der mich mein Lieblingsinstrument lehrt: das Saxophon" inverted="true">}}

	{{< aboutItem title="2016 - heute" subtitle="Forschungsprojekte" image="about_research.jpg" imgAlt="Bunte Figuren und Formen, die Wissenschaft stilistisch andeuten sollen" text="In mein Arbeitsleben startete ich als Wissenschaftler im [EU-Forschungsprojekt Slidewiki](https://slidewiki.github.io/). Nach SlideWiki bearbeitete ich die Forschungsprojekte [tech4comp(KI)](https://tech4comp.de/), [ADA](https://ada-projekt.de/) und [KupferDigital](https://infai.org/projekt_kupferdigital/). In diesen Projekten habe ich primär zu den Themenfeldern E-Assessment, Domänenstrukturierung und Annotation, sowie Datentransformation beigetragen." >}}

	{{< aboutItem title="2016 - heute" subtitle="Hochschul-Dozent" image="about_lecturer.png" imgAlt="Eine Person, die vor dem eigenen Endgerät lernt" text="Als Hochschuldozent startete ich an der Universität Leipzig und lehrte Studierende Softwaretechnik und damals aktuelle Methoden, wie DevOps. 2021 nahm ich die Dozententätigkeit an der [HTWK Leipzig](https://fdit.htwk-leipzig.de/fakultaet) auf und doziere seitdem die Kurse IT-Sicherheit und Datenschutz sowie Cybersecurity." inverted="true" >}}

	{{< aboutItem title="" subtitle="Die nächsten Schritte" image="about_road.jpg" imgAlt="Eine Straße, die bis zum Horizont führt" text="Auf meiner Todo-Liste steht aktuell meine **Promotion** und auf lange Sicht eine Professorenstelle. Im privaten lerne ich gern andere Kulturen kennen und wandere mit Vorliebe. Sind Sie an mir interessiert oder kennen jemanden, der das sein könnte? Perfekt! Schreiben Sie mir einfach eine [E-Mail](mailto:roy-meissner@gmx.net)." >}}
{{< /about >}}

{{< affiliation title="Institutionen" subtitle="Oder **Wer mich bisher begleitet hat**" beneath="All diese Institutionen und Unternehmen haben mir wichtige Dinge im Bereich fachlicher Expertise, Teamarbeit, und Kundenbetreuung mit auf den Weg gegeben. Ohne Sie wäre ich heute nicht die selbe Person." >}}
	{{< affiliationItem title="HTWK Leipzig" image="logo_htwk.jpg" imgAlt="Logo der HTWK Leipzig" text="Hier habe ich studiert, so manches schräge Projekte gestemmt und doziere heute IT-Sicherheit und Datenschutz & Cybersecurity." link="https://htwk-leipzig.de/" >}}

	{{< affiliationItem title="Avicomp Controls GmbH" image="logo_avicomp.png" imgAlt="Logo des Unternehmens Avicomp Controls GmbH" text="Als Entwickler für eingebette Systeme habe ich viel über diese und besonders darüber lernen können, wie es ist in einem Wirtschafts-Team zu arbeiten." link="https://www.avicomp.com/" >}}

	{{< affiliationItem title="Meissner Alternative Energienutzung" image="logo_meissner.png" imgAlt="Logo des Unternehmens Meissner Alternative Energienutzung" text="Als Web-Entwickler hatte ich freie Hand eine neue und attraktive Website zu gestalten, die auf den 2014 aktuellen Technologien aufbaute." link="https://alternative-energienutzung.de/" >}}

	{{< affiliationItem title="Institut für Angewandte Informatik" image="logo_infai.png" imgAlt="Logo des Instituts für Angewandte Informatik e.V." text="Als Wissenschaftler habe ich an richtungsweisenden (EU-) Forschungsprojekten im Bereich Semantic Web, Web-Apps und E-Learning mitgewirkt." link="https://infai.org/" >}}

	{{< affiliationItem title="Universität Leipzig<br><br>" image="logo_uni-leipzig.png" imgAlt="Logo der Universität Leipzig" text="Als Wissenschaftler treibe ich erneut innovative Projekte in den Bereichen E-Learning, individuelles Mentoring und Wissensverknüpfung voran." link="https://uni-leipzig.de" >}}

	{{< affiliationItem title="Universität Hannover<br><br>" image="logo_uni-hannover.jpg" imgAlt="Logo der Universität Hannover" text="Hier promoviere ich aktuell bei [Prof. Dr. Sören Auer](https://www.tib.eu/de/forschung-entwicklung/forschungsgruppen-und-labs/data-science-digital-libraries/mitarbeiterinnen-und-mitarbeiter/soeren-auer), an der Fakultät für Elektrotechnik und Informatik, im Bereich E-Learning." link="https://www.fei.uni-hannover.de/de/" >}}
{{< /affiliation >}}

{{< contact title="Kontakt" subtitle="Ich freue mich darauf, Sie kennen zu lernen!" mailText="Der einfachste Weg mich zu erreichen, ist mir eine E-Mail zu schreiben. Ich freue mich über Anfragen, neue und interessante Herausforderungen, Angebote und auch Kontakte." email="roy-meissner@gmx.net" socialText="Sie finden mich auch auf verschiedenen sozialen Netzwerken, sowie IT-spezifischen und wissenschaftlichen Plattformen!">}}
